---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "程序员的奋斗史（四十七）工作三个月小结"
category: Other
summary: "我已经很久没有更新文章，实际上工作确实比较忙，但我一定会保证每个月至少一篇文章。柴静所著《看见》中，提到陈虻所说的一句话：「不要因为走得太远，而忘记为什么出发」。或许，我们应该时不时停下匆忙的脚步，审视自己，反省自己。"
tags: 
- Other
- 程序员的奋斗史
- Fighting
- 工作
- 三个月
- 小结
---

`文/温国兵`

经常有网友问我在哪家公司工作，坦言，我现在所处的公司是一家初创公司，没有光环，没有炫耀，有的是踏实和认真。也正是因为这样，我才有更多机会。

我已经很久没有更新文章，实际上工作确实比较忙，但我一定会保证每个月至少一篇文章。柴静所著《看见》中，提到陈虻所说的一句话：「不要因为走得太远，而忘记为什么出发」。或许，我们应该时不时停下匆忙的脚步，审视自己，反省自己。

工作3个月来，每天早出晚归，每天都有新的收获。这几个月来，养成的最好习惯就是写文档。从工作到现在，已经积累了数篇有点价值的文档，我想这就是经验的体现吧。GitBook上有很多优秀的文档，读者不妨拿来参考参考。我写文档严格按照要求来，出处、目录、排版、文笔、文档信息、作者信息等等，不敢有丁点马虎。这里还要提一点小技巧，一是文档可以采用软件工程的版本思想，在文档的前面增加一个更新日志，写清楚每一个版本做了什么，这样以后要查看就很明了，其实这就相当于软件中的Change Log。第二个技巧是可以采用知识管理工具进行同步，比如印象笔记、DropBox、Google Drive、百度网盘等等，这样可以减去很多麻烦。第三个技巧就是写文档不一定要使用Word、WPS，还可以使用Markdown编辑器，在线的、离线的都可以。在线的话可以使用马克飞象、离线的可以使用MarkdownPad，目前我正在积极的向Markdown转移。

![Brief summary of work for three months](http://i.imgur.com/1Z2OzqW.jpg)

第二个值得一提的就是找资料的技巧。遇到问题可以快速的定位问题，快速的寻求帮助，快速的找到需要的资料，这就是你的竞争力。目前我最佩服我们老大的就是搜索的能力，他能做到现在的位置，或许这就是很关键的因素。现在遇到问题，第一考虑的就是上Google，百度已经基本弃用。当然，得益于GFW，让广大IT攻城狮苦不堪言。做技术的有一点很好，那就是任何问题都找得到靠谱的方法。比如跨越长城，我尝试过很多工具，最后还是转向付费的阵营，目前使用的是Green VPN，这个还是比较靠谱的，如果您也需要，可以先试用，如果觉得还不错，再考虑付费使用。要相信，付费的才是靠谱的。这一段时间，掌握了一些搜索技巧。每一个搞IT的都应该学习下如何高效的使用搜索引擎，知乎上有关于这方面的分享，如果感兴趣，可以点击此处查看。作为一个IT从业者，您应该或者必须使用Google。

第三个需要谈谈的就是英文阅读能力。一手的资料绝对都是英文的，所以您就应该知道英文对你有多重要。拿到一个Manual，不要怯怕，勇于去尝试，最开始很可能很痛苦，但您的英文阅读能力会随着量的积累最终达到质的突破。比如现在的我，看一个英文文档没有什么压力，最多就是有一些技术性的名词不认识，去Google Translate、Wikipedia查下便明白。我们老大是一名海归，所以英文文档对他来说是小Case，这又是一个我佩服他的地方。

接下来简单谈谈技术性的小结。由于是初创公司，又是自建机房，所以前期很多繁杂琐碎的工作都需要我来做，比如搬机柜、接水晶头、安装交换机、配置路由器等等，终于明白别人说运维、DBA都是打杂的。就在整个过程中，让我这个硬件白痴增长了不少见识。关于技术，这里有几点值得参考。第一点就是永远不要用经验、定势思维套牢自己。经验固然是好事，但如果环境一变，以前的或许就不再适用。比如服务器上的系统安装，以前我就不知道很多服务器还存在硬件兼容问题，甚至某些Linux发行版不能运行。再比如Linux发行版的不同导致的配置差异，公司的主服务器和其他服务器使用的发行版就不一样，所以很多东西就得使用新的方式解决。预想的和实际的往往是两码事。最好的就是把任何东西都当做新东西来对待，怀着一颗虔诚谦卑的心来看待一切。第二点就是配置服务不能完全按照文档上的去做，即使那个文档中的环境和你所处的环境完全一致，某些插件您是不需要的。您应该根据自己的需求，灵活的变通配置方式。第三点就是配置之前需要先了解文档中软件使用版本、在哪个环境下运行、不同组件之间的依赖及版本，这些搞清楚后可以在后期排除很大一部分问题。然后在实施的过程中，绝不能跳过，您跳过的或许就是最关键的，您应该从文档的初始部分挨着往下读，确实没有必要的也要了解它在做些什么。第四点就是做任何事之前想清楚来龙去脉，尽量避免做无用功，此时思维导图就可以很好的帮助您。第五点就是尽可能地避免做重复性的工作，此时脚本就显现出它的威力，除了掌握Shell之外，Python、Ruby值得您去研究研究。

工作初期，心急是很可能发生的。拿到任务，总想快速的解决问题，然而常常事与愿违。实际上，做只占整个任务的很小一部分，如何做，怎么高效得做才是关键的。我还需要时间来磨练，还需要把怎么高效做得更好。这段时间，我也发现自己的软肋，那就是网络知识，我需要时间来把这一块补上。

接下来聊聊生活。广州的天气是我所喜欢的，蓝天白云的天气是很常见的。我已经养成了一个生物钟，晚上一般23点左右休息，早上一般7点左右起床。早起，听会英语，看会书，再运动一会儿，然后就奔向挤公交车的大军。加班是常有的事，晚上回到家基本上都是9点过，还要做吃的，所以一天的时间是相当紧的。但是，即使工作已经很繁忙，我仍然没有放弃读书，没有放弃做自己喜欢的事情。从认字开始到现在，从来没有哪一年像今年那样读了那么多书。我经常光顾图书馆，在图书馆闲逛中也可以学到很多。工作、读书之余，我还保持着运动的习惯，每周至少打一次羽毛球，或者去公园散散心，一个人的日子我也要过得有滋有味。

最后，我坚持反对「工作狂」。个人认为，该工作的时候好好工作，该休息的时候好好休息，把白天的时间利用好，提高效率，晚上尽可能地去做点其他事情。毕竟革命与否，身体都是本钱。读者不妨去看看**「二十英里法则」**，相信你会明白。**前路漫漫，唯有坚持和保持空杯心态，才能更好得进步，共勉。**

–EOF–

原文地址：<a href="" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/BROigUO.jpg" title="程序员的奋斗史（四十七）工作三个月小结" height="16px" width="16px" border="0" alt="程序员的奋斗史（四十七）工作三个月小结" /></a>

题图来自：<a href="http://muir-way.com/blogs/news/14735641-happy-birthday-yosemite" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/KF9SQWy.png" title="Yosemite" height="16px" width="16px" border="0" alt="Yosemite" /></a>

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
